法官出錯兩度發還重審 販毒案抑鬱被告獲釋

法官出錯兩度發還重審 販毒案抑鬱被告獲釋

【明報專訊】內地女商人8年前由馬來西亞吉隆坡抵港後，遭海關發現行李箱藏有約800克海洛英，被裁定販毒罪成，後因法官兩度出現失誤而上訴得直，案件發還重審。女商人不欲面對第三次審訊，向終審法院提出上訴，終院早前裁定她得直，即時獲釋。終院昨頒下書面裁決理由，稱上訴庭低估上訴人承受的精神問題，做法構成嚴重失誤。

上訴人周禮梅（43歲）2014年經審訊後被裁定販毒罪成，判囚21年，惟因法官錯誤引導陪審團而發還重審。上訴人2017年再經審訊被裁定罪成，再判囚21年，惟法官再次錯誤引導陪審團，上訴庭其後裁定上訴人得直，再將案件發還重審。

終院首席法官馬道立在判辭指出，除非法律原則嚴重出錯，否則終院一般情况下不會干預上訴庭行使發還案件重審的酌情權，惟上訴庭是次決定未考慮上訴人精神狀况。
羈押7年半 馬道立：上訴庭低估精神狀况

馬官稱，上訴方已表明上訴人承受精神困擾，還押期間曾喝洗頭水和用梳自殘，惟上訴庭僅認為重審或導致上訴人「面對困擾」，低估上訴人的精神狀况，做法構成嚴重失誤。

馬官又指出，上訴人已被羈押7年半，假如她再被定罪及判囚21年，以及因獄中行為良好而減刑至14年，目前的羈押時間已超過刑期一半，加上精神科報告顯示，上訴人患有中等至嚴重的重度抑鬱症，認為重審不符合公義要求。
【案件編號：FACC7/19】

唔識評論，留名睇連登仔 mean 回

馬道立封筆之作？

萬中無一

首先要上終審
然後下年輪到隻共狗上台